\chapter{Realizacja}
\label{cha:realizacja}
%------------------------------------------

% gramatyka do reguł? przykład drzewa?
% opis translacji

W~niniejszym rozdziale opisano realizację projektu. Najpierw zostanie przedstawiony projekt architektury wraz z~opisem działania jego poszczególnych elementów. W~kolejnej sekcji zanalizowano dane i~wybrano cechy uczące. Ostatnia sekcja została poświęcona testom skuteczności kilku algorytmów i~wyborze najlepszego na~potrzeby systemu.

%------------------------------------------
\section{Projekt architektury}
\label{sec:projekt-architektury}
%------------------------------------------

Projekt systemu został przedstawiony na~rysunku~\ref{fig:realisation-architecture}. System działa jako serwer i~otwiera dwa porty. Na~jednym oczekuje na~dane wejściowe, a~na drugi wysyła reguły (gdy tylko klient się połączy). System na~wejściu oczekuje strumienia danych. Jako że~autor pracy nie miał dostępu do~rzeczywistego strumienia danych, a~jedynie do~jego fragmentu (w postaci pliku), konieczne było stworzenie symulatora, który~będzie imitował taki strumień. Symulator odczytuje z~pliku kolejne wpisy i~okresowo\footnote{Czas oczekiwania jest obliczany jako różnica pomiędzy stemplami czasowymi kolejnych wpisów.} wysyła je na~wyjście. Na~potrzeby testów można też skrócić czas oczekiwania. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{diagramy/out/realisation-architecture.pdf}
	
    \caption{\label{fig:realisation-architecture} Projekt architektury systemu do~odkrywania wzorców zachowań aukcjonariuszy}
\end{figure}

Strumień danych jest poddawany procesowi wstępnego przetwarzania, który~polega na~ekstrakcji odpowiednich cech uczących z~danych. Wybór tych cech zostanie opisany w~sekcji~\ref{sec:analiza-danych}. Następnie dane konwertowane są do~formatu \textbf{ARFF} (\textit{\textbf{A}ttribute-\textbf{R}elation \textbf{F}ile \textbf{F}ormat}), który~jest standardowym formatem danych używanym w~uczeniu maszynowym. Ostatecznie następuje proces uczenia przy użyciu frameworka \textbf{MOA}, który~krótko będzie opisany w~sekcji~\ref{sec:framework-moa}. Do~uczenia został wybrany jeden z~klasyfikatorów dostępnych w~środowisku MOA. Warto tu dodać, że~najlepiej jest wybrać klasyfikator oparty o~reguły albo~drzewa decyzyjne, bo~takie najłatwiej przetłumaczyć na~wyjściowy format. Wybór algorytmu będzie poruszony w~sekcji~\ref{sec:odkrywanie-modelu-zachowania}. Gdy uczenie na~danym przykładzie się zakończy, odczytywane są kolejne dane ze~strumienia i~cykl się powtarza. Cały proces działa w~tle (w miarę dostępności danych w~strumieniu).

Z~drugiej strony system udostępnia aktualne reguły. Gdy klient połączy się z~serwerem, system odczytuje wewnętrzny stan modelu uczącego\footnote{Niestety MOA udostępnia go tylko w~postaci tekstu.} i~przekształca go do~reguł w~notacji \textbf{HMR}. Translacja dokonywana jest przy pomocy biblioteki \textbf{ANTLR} i będzie opisana w sekcji~\ref{sec:rules-translation}. Notacja HMR została opisana w~sekcji~\ref{sec:notacja-hmr}, a~biblioteka ANTLR w~\ref{sec:antlr}. Przetłumaczone reguły wysyłane są do~klienta i~zamykane jest połączenie. Gdy klient chce otrzymać kolejne reguły, musi połączyć się jeszcze raz z~serwerem. Następnie klient powinien uruchomić reguły w~dowolnym silniku wnioskującym, wspierającym format HMR (np. HeaRT).

Przykład wykorzystania i~uruchomienia systemu będzie pokazany w~rozdziale \ref{cha:studium-przypadkow-uzycia}.

%------------------------------------------
\subsection{Framework MOA}
\label{sec:framework-moa}
%------------------------------------------

MOA\footnote{Zobacz: \url{http://moa.cms.waikato.ac.nz/}} \textit{(\textbf{M}assive \textbf{O}n-line \textbf{A}nalysis)} to otwartoźródłowy \textit{framework} do~implementacji, testowania i~porównywania przyrostowych algorytmów uczących się ze~strumieni danych w~obecności \textit{concept driftu}. Głównym jego celem jest dostarczenie gotowego środowiska do~implementacji i~testów sprawności nowych algorytmów~\cite{realisation-moa-manual}. Został napisany w~Javie, więc dziedziczy po~niej cechy takie jak~przenośność i~liczne dodatkowe biblioteki. Zawiera zbiór gotowych generatorów strumieni danych, detektorów \textit{concept driftu} oraz~algorytmów do~klasyfikacji i~klasteryzacji, co skłoniło autora do~wykorzystania go w~pracy.

%------------------------------------------
\subsection{Notacja HMR}
\label{sec:notacja-hmr}
%------------------------------------------

HMR\footnote{Zobacz: \url{http://ai.ia.agh.edu.pl/wiki/hekate:hmr}} (\textit{\textbf{H}eKatE \textbf{M}eta \textbf{R}epresentation}) to język reprezentacji wiedzy w~postaci zrozumiałych dla człowieka reguł. W~zasadzie notacja HMR jest prawidłowym kodem w~języku Prolog i~może być w~nim bezpośrednio uruchomiony (po zdefiniowaniu kilku własnych operatorów), bez żadnej dodatkowej warstwy. Prolog, jako język programowania logicznego, zapewnia mechanizm wnioskujący. Reguły w~tej postaci mogą też zostać uruchomione w~środowisku HeaRT (\textit{HeKatE RunTime environment}), który~został właśnie zaimplementowany w~języku Prolog. Przykład  reguł w~formacie HMR znajduje się w~listingu~\ref{lst:realisation-hmr-example}.

\begin{lstlisting}[language=hmr,caption={Przykład reguł w notacji HMR.\\Źródło: http://ai.ia.agh.edu.pl/wiki/hekate:hmr},label={lst:realisation-hmr-example}]
xschm th: [today,hour] ==> [operation].
 
xrule th/1:
     [today eq workday,
      hour gt 17]
  ==>
     [operation set not_bizhours].
 
xrule th/4:
     [today eq workday,
      hour  in [9 to 17]]
  ==>
     [operation set bizhours].
\end{lstlisting}

%------------------------------------------
\subsection{ANTLR}
\label{sec:antlr}
%------------------------------------------

ANTLR\footnote{Zobacz: \url{http://www.antlr.org/}} (\textit{\textbf{AN}other \textbf{T}ool for \textbf{L}anguage \textbf{R}ecognition)} to otwartoźródłowy generator skanerów i~parserów typu \textit{LL(*)} do~czytania, przetwarzania, wykonywania oraz~translacji ustrukturyzowanego tekstu. Jest szeroko stosowany do~tworzenia języków, narzędzi i~\textit{frameworków}~\cite{realisation-antlr-reference}. Przykładowo jest używany w~popularnej bibliotece Hibernate do~parsowania języka HQL. Swoją popularność zawdzięcza prostocie, wydajności, elastyczności, niskiemu progowi ,,wejścia'', świetnej dokumentacji i~licznym przykładom. 

Biblioteka z~\textit{gramatyki}, czyli formalnego opisu języka, generuje skaner i~parser w~wybranym języku programowania (domyślnie Java, ale~też można wybrać C\# lub~C++). Taki skaner i~parser rozkładają podane wyrażenie na~drzewo składniowe, z~którym użytkownik ma dowolność działania. Główną zaletą tej biblioteki jest duża oszczędność czasu. Ręczne stworzenie skanera i~parsera może długo trwać -- szczególnie dla rozbudowanych gramatyk. W~przypadku zmiany w~gramatyce trzeba powtórzyć procedurę od~nowa.

Zaletą korzystania z~ANTLR do~translacji reguł, jest łatwiejsze operowanie na~drzewie składniowym, w~porównaniu do~pracy bezpośrednio na~tekście. Wygenerowany parser zadba o~rozpoznawanie wzorców w~tekście (reguł) i~podzieli je na~odpowiednie fragmenty (drzewo składniowe). Wystarczy zaimplementować tłumaczenie tych fragmentów.

%------------------------------------------
\section{Analiza danych}
\label{sec:analiza-danych}
%------------------------------------------

Analiza danych była najważniejszą częścią całej pracy i~zajęła najwięcej czasu. Głównym zadaniem było tu wyodrębnienie cech uczących z~danych, które~dobrze będą opisywać charakterystykę aukcji czasu rzeczywistego i~zależności w~niej występujące.

Jednym z~większych problemów badań nad~\textit{RTB} jest mała liczba ogólnodostępnych zbiorów danych~\cite{realisation-dataset} (zgodnie z~wiedzą autora aktualnie dostępne są cztery\footnote{Zobacz: sekcja \textit{Datasets and Benchmarking} pod~adresem \url{https://github.com/wnzhang/rtb-papers} }). Do~pracy został wybrany zbiór udostępniony przez chińską firmę iPinYou. Firma ta jest bardzo popularną w~Chinach platformą popytową (\textit{DSP}\footnote{czyli stroną, która~bierze udział w~aukcjach; działa w~imieniu reklamodawców}). W~2013 roku zorganizowała konkurs na~algorytm do~licytacji w~aukcjach czasu rzeczywistego. Gdy konkurs się skończył, zbiór danych dostępny dla uczestników został upubliczniony~\cite{realisation-dataset}. Dane w~zbiorze były zbierane w~3 sesjach: w~marcu, czerwcu i~październiku 2013r., każda o~długości około tygodnia. Zbiór danych składa się z~4 rodzajów logów: z~przebiegu aukcji, wyświetleń reklam, kliknięć i~konwersji. Jako że~celem pracy jest przewidywanie, ile zalicytują reklamodawcy, do~badań wybrany został fragment zbioru dotyczący przebiegu aukcji. Wielkość tego zbioru została przestawiona w~tabeli \ref{tab:realisation-dataset-size}. Jak~można zauważyć, danych jest dużo, mimo iż~były zbierane tylko przez kilkanaście dni. Koniecznym było więc zastosowanie w~systemie metod strumieniowych. Warto jeszcze tu wspomnieć, że~dostawca danych (iPinYou) odfiltrował z~danych spam i~podejrzaną aktywność oraz~zanonimizował je. Anonimizacja identyfikatorów i~tekstu (np. \textit{id użytkownika}, \textit{domena}, \textit{URL}) polegała na~zahashowaniu go, a~liczb (np. \textit{licytowana kwota}) na~przemnożeniu ich przez pewną nieznaną stałą. Wartości niektórych pól zostały wyczyszczone (\textit{profil użytkownika} i~ostatni bajt adresu IP użytkownika).

\input{tab/realisation/dataset-size}

W~tabeli \ref{tab:realisation-dataset-original-fields} przedstawiono pola występujące w~wybranym zbiorze danych wraz z~krótkim opisem ich znaczenia. Format większości pól to tekst albo~liczba (chyba że~zaznaczono inaczej). Część pól ma określone możliwe wartości (podane w~nawiasie), m.in. \textit{City ID},\textit{Ad slot visibility} i~\textit{Ad slot format}. Jednostka kwot to Yuan (\textyen) za~CPM (cost per mille; cena za~tysiąc wyświetleń reklamy). 

\input{tab/realisation/dataset-original-fields}

Przeprowadzono analizę danych, z~której wyciągnięto następujące wnioski:
\begin{enumerate}
\item \label{enum:realisation-data-issues-auctions-no-bidders}nic nie wiadomo o aukcjach, w których nikt nie wziął udziału;
\item \label{enum:realisation-data-issues-empty-profile}profil użytkownika, który zwykle ma duże znaczenie dla reklamodawców, został wyczyszczony podczas anonimizacji\footnote{W rzeczywistym systemie, z dostępem do niezanonimizowanych danych, warto rozważyć wykorzystanie tego pola.};
\item \label{enum:realisation-data-issues-bidding-low-variety}zróżnicowanie licytowanych kwot jest ograniczone -- przedstawia to wykres znajdujący się na rysunku \ref{fig:realisation-bidding-count};
\item \label{enum:realisation-data-issues-diminant-bidding}znacząco dominuje jedna licytowana kwota -- przedstawia to wykres znajdujący się na rysunku \ref{fig:realisation-bidding-count}. Prawdopodobnie jest to odgórnie ustalona maksymalna kwota, jaką może zalicytować ta firma (iPinYou);
\item \label{enum:realisation-data-issues-constant-bidding}w 1 sesji licytowana kwota zawsze wynosi tyle samo -- za każdym razem 300, czyli maksimum.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/realisation-bidding-count.png}
	
    \caption[Wykres zliczający ilość wystapień licytowanych kwot]{\label{fig:realisation-bidding-count} Wykres zliczający ilość wystapień licytowanych kwot. Widać ograniczone zróżnicowanie kwot oraz~znaczącą dominację jednej -- najwyższej}
\end{figure}

Problemy ~\ref{enum:realisation-data-issues-auctions-no-bidders}~i~\ref{enum:realisation-data-issues-empty-profile} wynikają z~konstrukcji zbioru danych i~nie można ich łatwo rozwiązać. W~związku z~niskim zróżnicowaniem kwot autor podjął decyzję, że~nie będą one dyskretyzowane na~przedziały. Odnośnie do~wniosku~\ref{enum:realisation-data-issues-constant-bidding}, zadecydowano o~odrzuceniu całkowicie danych z~pierwszej sesji. Algorytm nie będzie w~stanie zbyt wiele się nauczyć z~danych, gdzie rozwiązanie jest zawsze takie samo. Prawdopodobnie była to odgórnie narzucona kwota do~licytacji.

Po~wstępnej analizie z~dostępnych pól ze~zbioru danych zostały wybrane cechy uczące, które~prawdopodobnie mają największe znaczenie. Zostały one przedstawione w~tabeli \ref{tab:realisation-dataset-selected-fields}. Złączono pola \textit{ad slot width} i~\textit{ad slot height} w~jedno -- \textit{rozmiar reklamy}. Z~pola \textit{timestamp} wyciągnięto następujące informacje: \textit{dzień tygodnia} oraz~\textit{pora dnia} (przedział, do~którego należy). Rozważane były jeszcze inne opcje, m.in: \textit{dzień miesiąca}, \textit{dzień roku}, \textit{czy dzień roboczy}, \textit{czy dzień wolny} oraz~\textit{czy święto}, lecz zostały uznane za~mniej ważne.

\begingroup
\renewcommand\arraystretch{1.1}
\input{tab/realisation/dataset-selected-fields}
\endgroup

Z~wybranymi polami przeprowadzono pierwsze testy trafności predykcji licytowanej kwoty. Miały one na~celu sprawdzić, czy~intuicyjny dobór pól był odpowiedni i~wystarczający. Wykonano na~fragmencie danych (2 miliony rekordów) testy w~narzędziu WEKA\footnote{Narzędzie podobne do~MOA, tylko przeznaczone dla metod batchowych. Powstało wcześniej niż MOA.}. Wyniki tych testów znajdują się w~tabeli~\ref{tab:realisation-test1-weka}. Od~razu widać problem ze~zbyt dużą trafnością -- prawdopodobnie cechy uczące zostały źle dobrane. Rozpoczęto eksperymenty mające na~celu odszukanie ,,wadliwych'' atrybutów, które~polegały na~usuwaniu wybranych pól ze~zbioru. Przeprowadzono kilka takich eksperymentów, ale~przedstawiono wyniki tylko tego najważniejszego -- znajdują się one w~tabeli~\ref{tab:realisation-test2-weka}. Ze~zbioru usunięto wszystkie atrybuty poza trzema: \textit{advertiserID}, \textit{adExchange} i~\textit{bidding price}. Trafność nadal była bardzo wysoka, co oznaczało, że~trzeba usunąć jeden z~tych atrybutów. Usunięto identyfikator reklamodawcy, ponieważ~realnie, w~trakcie licytacji, prawdopodobnie nie będzie dostępu do~wszystkich uczestników aukcji. Testy po~modyfikacji przedstawione zostały w~tabeli~\ref{tab:realisation-test3-weka}. Wyniki są zadowalające. Jako iż~WEKA nie ma wbudowanych mechanizmów wykrywania i~radzenia sobie z~\textit{concept driftem}, można się spodziewać, że~po wykorzystaniu algorytmów z~pakietu MOA, trafność jeszcze wzrośnie.

\begin{table}[ht]
    \begin{tabular}{cc}
        \input{tab/realisation/test1-weka}
        &
        \input{tab/realisation/test2-weka}
    \end{tabular}
\end{table}

\input{tab/realisation/test3-weka}


Podsumowując, finalnie wybrano cechy uczące znajdujące się w~tabeli~\ref{tab:realisation-dataset-selected-fields}, z~wyjątkiem atrybutu \textit{advertiserID}.

%------------------------------------------
\section{Odkrywanie modelu zachowania}
\label{sec:odkrywanie-modelu-zachowania}
%------------------------------------------


Po~ostatecznym ustaleniu cech uczących należało jeszcze wybrać algorytm. Powinien on spełniać wszystkie wymagania systemu, czyli przede wszystkim: działanie na~strumieniu danych, przyrostowy model, szybkie obliczenia, wykrywanie i~dostosowywanie się do~\textit{concept driftu} oraz~bazowanie na~regułach albo~drzewach (łatwiejsza translacja do~wyjściowych reguł).

Do~testów wybrano następujące algorytmy z~pakietu MOA: Naive Bayes (tylko do~porównania wyników), VFDT (w kilku dostępnych wariantach) oraz~VFDR (również w~kilku wariantach). Każdy z~algorytmów sprawdzany był dwa razy: bez wykrywania zmian konceptu oraz~z~wykorzystaniem takiego mechanizmu. Na~potrzeby tych testów wylosowano ze~zbioru danych 1 mln rekordów (zachowując chronologię wpisów) i~na nich wykonywano testy. 

Wyniki testów są zaprezentowane na~wykresach~\ref{fig:realisation-test-moa-chart-no-drift} i~\ref{fig:realisation-test-moa-chart-drift} oraz~w~tabelach~\ref{tab:realisation-test1-moa} i~\ref{tab:realisation-test2-moa}. Widać, że~zastosowanie adaptacyjnego okna poprawiło ogólną trafność w~każdym przypadku.

Ostatecznie do~zastosowania w~systemie wybrano \textbf{VFDR-NB}. Żaden z~algorytmów z~rodziny VFDT nie mógł zostać wybrany z~powodu zbyt długiego czasu wykonania. Naive Bayes nie jest klasyfikatorem regułowym ani drzewowym (był tylko dla porównania). Zdecydowano, że~VFDR-NB będzie lepszy niż VFDR z~powodu większej skuteczności (mimo dłuższego czasu wykonania). Jeżeli w~rzeczywistym systemie okaże się, że~wytypowany algorytm nie będzie nadążał za~przychodzącymi danymi, warto rozważyć jego podmianę na~VFDR.

\begin{figure}[h!!!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/realisation-test-moa-chart-no-drift.png}
	
    \caption{\label{fig:realisation-test-moa-chart-no-drift} Wykres chwilowej trafności dla różnych algorytmów bez wykrywania \textit{\mbox{concept} \mbox{driftu}}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!!!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/realisation-test-moa-chart-drift.png}
	
    \caption[Wykres chwilowej trafności dla różnych algorytmów z~mechanizmem wykrywania \textit{\mbox{concept} \mbox{driftu}}]{\label{fig:realisation-test-moa-chart-drift} Wykres chwilowej trafności dla różnych algorytmów z~mechanizmem wykrywania \textit{\mbox{concept} \mbox{driftu}} -- zastosowano \mbox{ADWin}, czyli adaptacyjne okno}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
    \begin{tabular}{cc}
        \input{tab/realisation/test1-moa}
        &
        \input{tab/realisation/test2-moa}
    \end{tabular}
\end{table}

%------------------------------------------
\section{Translacja reguł}
\label{sec:rules-translation}
%------------------------------------------

Translacja wewnętrznego modelu wybranego algorytmu do~notacji \textit{HMR} została zrealizowana przy użyciu biblioteki \textit{ANTLR} opisanej w~sekcji~\ref{sec:antlr}. Praca z~biblioteką, tak jak~tworzenie każdego kompilatora i~translatorów, rozpoczyna się od~stworzenia gramatyki języka wejściowego. Format gramatyki jest podobny do~klasycznych produkcji połączonych z~wyrażeniami regularnymi. Twórcy biblioteki przyjęli konwencję, że~symbole terminalne nazywane są wielkimi literami, a~nieterminalne małymi. Możliwe jest również określenie, jakie fragmenty wyrażeń powinny być ignorowane (np. białe znaki).

Przykładowe reguły z~wewnętrznego modelu algorytmu zostały przedstawione w~listingu~\ref{lst:rules-translation-inner-rules-example}, a~gramatyka stworzona do~opisu takich reguł w~listingu~\ref{lst:rules-translation-grammar}. Tworzenie gramatyki polega na~podziale wejściowego tekstu na~coraz mniejsze fragmenty. Najpierw zdefiniowano startową produkcję \texttt{rules}, która~określa, jak~zbudowany jest cały tekst wejściowy -- w~tym przypadku składa się z~dowolnej liczby reguł (linia~\ref{lst:rules-translation-grammar-rules}). Każda reguła \texttt{moaRule} składa się z~napisu \texttt{'Rule'}, numeru reguły, znaku dwukropka, sekcji warunkowej \texttt{conditions}, symbolu \texttt{'\--\-->'} oraz~wartości licytowanej (linia~\ref{lst:rules-translation-grammar-moarule}). Sekcja warunkowa składa się z~dowolnej liczby warunków \texttt{condition} połączonych napisem \texttt{'and'} (linia~\ref{lst:rules-translation-grammar-conditions}), a~każdy warunek z~nazwy atrybutu, znaku równości oraz~wartości tego atrybutu (linia~\ref{lst:rules-translation-grammar-condition}). Na~koniec włączono ignorowanie wszystkich białych znaków (linia~\ref{lst:rules-translation-grammar-ws}). Wygenerowane drzewo składniowe\footnote{Biblioteka ANTLR zawiera narzędzie do~generowania takich drzew, aby~ułatwić tworzenie i~testowanie gramatyk.} dla przykładowych reguł znajduje się na~rysunku\ref{fig:rules-translation-example-tree}.

\input{listings/realisation/rules-translation-inner-rules-example}

\input{listings/realisation/rules-translation-grammar}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/realisation-rules-translation-example-tree.png}
	
    \caption{\label{fig:rules-translation-example-tree} Drzewo składniowe dla przykładowych reguł z~listingu~\ref{lst:rules-translation-inner-rules-example}}
\end{figure}

Analizując składnie reguł w~notacji HMR (w listingu~\ref{lst:realisation-hmr-example} lub~\ref{lst:rules-translation-example-result}), można zauważyć, że~oba formaty są do~siebie bardzo podobne i~wymagają jedynie drobnych zmian (inne nazwy operatorów, nawiasy itp.). Z~tego powodu sama translacja była jedynie formalnością i~nie zostanie tu szczegółowo opisana. Warto jedynie dodać, że~plik w~formacie HMR wymaga definicji wszystkich używanych typów i~ich możliwych wartości. Przed translacją konieczne więc było przeanalizowanie całego drzewa składniowego, aby~móc wygenerować odpowiedni nagłówek. Przetłumaczone przykładowe reguły znajdują się w~listingu~\ref{lst:rules-translation-example-result}.

\input{listings/realisation/rules-translation-example-result}
